買家交還單位翻新 隨時需四個月 綠置居或令輪公屋等足五年

買家交還單位翻新 隨時需四個月
綠置居或令輪公屋等足五年

39,456

適中字型
較大字型

■運房局長陳帆昨強調綠置居不會減少公屋供應，稱對輪候時間影響不大。朱永倫攝

【2017年施政報告】

【本報訊】特首林鄭月娥日前公佈施政報告，撥出沙田火炭4,800個新建的公屋單位作綠置居出售，被指令公屋輪候時間增長。運房局局長陳帆強調綠置居不會令輪候時間增長，但指公屋單位需6周翻新才可編配。土地供應專責小組委員王坤估算，整體公屋輪候時間會因此延長一至兩個月，加上建屋速度日益落後於輪候冊需求，上樓平均輪候時間隨時由現時的4.7年升至5年。

記者：鍾雅宜

■沙田火炭4,800個新建公屋單位將作綠置居出售。

林鄭月娥昨日出席電台節目時指，相信綠置居恒常化對公屋輪候時間影響不大，因買家會交回公屋單位，但當局收回單位後要花約6星期時間裝修，交替上造成少許延誤。她又不認為有評論指輪候人士買不起樓，「若市民有收入，買得起與否視乎（綠置居）定價、按揭幫助」，她認為目前很多公屋家庭為滿足公屋入息上限寧願不加人工，綠置居有助鼓勵市民工作。

陳帆昨在施政報告簡介記者會上指，明白有市民擔心輪候時間增長，但首個綠置居新蒲崗景泰苑截至本月初，857個單位已有700戶交還公屋單位，單位經約6星期翻新後可作流轉，強調不會減少公屋供應，對輪候時間亦影響不大，「公屋輪候條隊唔會快咗，但相對唔會減咗」。

對於為何不等房委會完成檢討才推出計劃，他重申尊重房委會，指計劃仍屬建議，要待房委會完成檢討才能推行。被問到單位位於哪些地區，房署署長應耀康指暫未知騰出的單位分佈和面積，但如居民來自舊屋邨，不少均位處市區。陳帆稱難以估計綠置居銷情，但從先導計劃超額18倍申請估計有一定需求，日後如需求不大可轉回作公屋。

團體批評推窮人買樓

不過，景泰苑業主於今年7月已陸續收樓，據知857個單位中有逾800個單位均由公屋居民購買，即7月至今約3個月，仍有近百單位尚未收回。按房委會規定公屋住戶在購買資助房屋後需在60日交還單位，有需要可延長30日，而翻新單位一般需時6至8周，即推算公屋單位由交還到完成翻新需時隨時達4個月。土地供應專責小組委員王坤估算，整體公屋輪候時間隨時延長一至兩個月，現時平均輪候時間為4.7年，未來隨時升至5年。房委會資助小組主席黃遠輝則說，若綠置居全面取代新建公屋，輪候上樓時間會達5年。

本土研究社則批評政府「推窮人買樓」，推公屋戶去買樓「孭房債」，質疑政府將房屋負擔轉嫁到中下層市民身上，若樓價下跌或有波動，中下層或「供唔起樓」而變成銀主盤，尤其綠置居的對象屬公屋富戶，屬財政上抗逆力較低的一群，「推上車」政策隨時「害死人」。

另外，政府提出協助民間將工廈改裝成過渡性住房，發展局局長黃偉綸指政府未有具體方案，若有工廈業主有意提出有關方案，政府可提供協助，但在《建築物條例》上需有所考慮。

下一則
首置盤被疑官商勾結 林鄭：陰謀論

d團體係咪專請d智障人士做野，大把公屋人狗衝去買綠置居

LIKLN出賣反五毛會員